\chapter{Preface}
本笔记旨在分享笔者对 Riemann-Hilbert 方法的理解, 因仅为一家之言, 仓促间完成又后期无他人审校, 难免存在疏漏, 错误和挂一漏万之处. 望各位读者在阅读时能指出不足, 共同探讨与完善. 

%本笔记主要参考复旦大学范恩贵老师的讲义\cite{Fan-RH}, 感谢郑州大学魏姣讨论班的支持.

本笔记为在老家过年期间编写, 整个过程并不算顺利\cite{Fan-RH}, 老家的房子年久失修, 塌了外墙和两间屋顶, 白天需要和父亲一起修房子, 应付家庭琐事; 只有夜间才能缓慢的推进写作. 另外农村没有暖气, 零下十余度的环境实难称舒适, 需要字面意义上的争分夺秒. 尤其深夜伏案时, 恍若独行于漫长甬道, 徘徊在黑暗迷宫之中. 然正如 A. Zee 所言, 夜航人自有夜行法\cite{NightPhysics}. 历时一月的艰辛写作中, 笔者感到一种难以言喻的, 某种漠然的相互理解, 如越过高墙, 漫步在满月下的林地, 并在微茫中获得慰籍. 是邪，非邪？解释或属妄诞，感受毕竟真实. 

序曲将终，敬无穷的远方，与无尽的人们.  

本笔记存档于 \href{https://github.com/IceySwan/Notes}{https://github.com/IceySwan/Notes}, 更新记录请看 \href{https://blog.icey.one/RH-Note}{https://blog.icey.one/RH-Note}, 如发现任何错误请提 \href{https://github.com/IceySwan/Notes/issues/new}{issue} 或联系 \href{mailto:hi@icey.one}{hi@icey.one}

\begin{flushright}
    Icey Swan\\
    2025 年 2 月%于郑州大学
\end{flushright}
%\bibliographystyle{unsrt}

%\section{符号约定}
%如无特别声明, 我们约定如下符号
%\begin{enumerate}
%    \item $ z^{*} $ 为 $ z $ 的共轭, 
%    \item $ A^{\dagger} $ 为 $ A $ 的 Hermitian 转置
%    \item $ A:= BCD $ 为将 $ BCD $ 记为 $ A $
%    \item $ \Leftarrow $ 表示利用括号内的东西, 推出前面结论如
%    \begin{equation}
%        \lim_{z \to z_{1}} \frac{s_{11}(z) - s_{11}(z_{1})}{z - z_{1}} (z - z^{*}) \Leftarrow (s_{11}(z) = 0)
%    \end{equation}
%    表示利用 $ s_{11}(z) = 0 $ 的事实, 可以得到 $ \lim_{z \to z_{1}} \frac{s_{11}(z) - s_{11}(z_{1})}{z - z_{1}} (z - z^{*}) $. 这里使用 $ \Leftarrow $ 表示, 以和 $ \implies/\Rightarrow $ 作区分. 
%    \item 为方便, 目前使用了括号 $ (a,b) $ 表示行向量 $ \begin{pmatrix} a & b\end{pmatrix} $ 后续或许会更改
%\end{enumerate}